\documentclass[french]{article}

\input{../../../preambules/mes_packages_lua}
\input{../../../preambules/style_cours}
\usepackage{pgf-spectra}
\fancyhead[L]{\textbf{Chapitre O3.} \textcolor{gray!70}{Seconde}}
\fancyhead[R]{\themeOndes}
% -------------------------------------------------------------------------------
\begin{document}
\titre{\textbf{O3.} Les Spectres lumineux}
%
\section{Dispersion de la lumière}
\begin{minipage}{.4\linewidth}
  \begin{center} \includegraphics[scale=.3]{img/lumierePrisme}
  \end{center}
\end{minipage}
%
\begin{minipage}{.55\linewidth}
  En 1666, Isaac Newton éclaire un prisme avec la lumière blanche du Soleil. Il observe la
  décomposition de la lumière blanche à la sortie du prisme.
\end{minipage}
%
\begin{aConnaitre}
  \begin{itemize}[label=\ding{51}, leftmargin=*]
    \item La lumière blanche est \textbf{polychromatique} : elle est composée d'une
    infinité de \textbf{lumières colorées}.
    \item La \textbf{dispersion} de la lumière est la \textbf{séparation des différents
      rayonnements qui composent cette lumière}.
    \item Un prisme est constitué d'un matériau dont \textbf{l'indice de réfraction dépend
      de la longueur d'onde} de la radiation qui le traverse: on dit que c'est un matériau
    \textbf{dispersif}.
  \end{itemize}
\end{aConnaitre}
%
\begin{minipage}{.70\linewidth} La dispersion de la lumière peut être réalisée à l'aide
  d'un \textbf{réseau} ou d'un \textbf{prisme} ou encore une gouttelette d'eau : ce sont des
  \textbf{systèmes dispersifs}.
  
  \begin{ex}{} Dos au Soleil, on peut percevoir la dispersion de la lumière blanche du
    Soleil par les gouttes d'eau présentes dans l'atmosphère.
  \end{ex}
\end{minipage}
% 
\begin{minipage}{.25\linewidth}
  \centering
  \includegraphics[scale=.2]{img/arcEnCiel}
\end{minipage}
%
\section{Longueur d'onde}
\begin{aConnaitre}
  \begin{itemize}[label=\ding{51}, leftmargin=*]
    \item Les lumières colorées que l'on peut décomposer ne sont pas
    \textbf{monochromatiques} mais \textbf{polychromatiques}.
    \item À chaque rayonnement monochromatique on peut associer une
    \textbf{longueur d'onde}.
    \item La longueur d'onde est notée $ \lambda $ (lambda) et elle s'exprime
    en mètre \unit{\m}.
    \item La lumière « visible » s'étend entre \qty{400}{\nm} (violet) et \qty{800}{\nm}
    (rouge).
  \end{itemize}
\end{aConnaitre}

\begin{minipage}{.68\linewidth}
  % \begin{center} \includegraphics[scale=.25]{img/spectreVisible}
    \begin{tikzpicture}
    \node(spectre) at (0,0) {\pgfspectra[width=.8\linewidth,axis,begin=300,end=850,axis
      step=50, axis color=gray!15, axis font color=black]};
    %
    \node (uv) at (-4,1) {\textbf{Ultra-violet}};
    \node (ir) at (4,1) {\textbf{Infra rouge}};
  \end{tikzpicture}
\end{minipage}
%
\begin{minipage}{.26\linewidth}
  \begin{ptMath}
    $ \qty{1}{\nm} = \qty{1e-9}{\m} $
  \end{ptMath}
\end{minipage}
%
\clearpage
\section{Spectre d'émission}
Lorsqu'un corps est chauffé à haute température, il émet un rayonnement, Appelé
rayonnement thermique, dont le spectre est continue.

La composition du spectre dépend de la température du corps.

\begin{aConnaitre}
  \textbf{Spectre continu :}
  \begin{itemize}[label=\ding{51}, leftmargin=*]
    \item Le spectre de rayonnement émis par un corps chaud est \textbf{continu}.
    \item Plus le corps est chaud, plus le spectre est étendu vers les violets.
  \end{itemize}
\end{aConnaitre}

\begin{ex}{ Spectres de la lumière émise par un corps chaud :}
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=.2]{img/spectre1}
  \end{center} 
  Cette propriété est utilisée pour évaluer la température des étoiles.
\end{ex}
%
\begin{aConnaitre} \textbf{Spectre de raies :}
  \begin{itemize}[label=\ding{51}, leftmargin=*]
    \item Dans certaines conditions, un gaz chauffé peut émettre une lumière
    dont le spectre, \textbf{discontinu}, est constitué de \textbf{raies}.
    \item Chaque raie correspond à un rayonnement monochromatique
    (correspondant à une longueur d'onde).
    \item Le spectre de raies obtenu est la carte d'identité du gaz étudié.
  \end{itemize}
\end{aConnaitre}
%
\begin{center}
  \qrcode{https://youtu.be/2YOb9eB2wlE}
  \url{https://youtu.be/2YOb9eB2wlE}
\end{center}
%
\begin{ex}{Spectres de raies de la vapeur de mercure }
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=.3]{img/spectre2}
  \end{center} 
  Cette propriété est utilisée pour évaluer la composition des étoiles.
\end{ex}
%
\end{document}
